# Konsole в 2020

*Автор:* [Tomaz Canabrava](https://tcanabrava.github.io)

Konsole сейчас переживает возрождение; это любимый эмулятор терминала продвинутых пользователей, которые хотят сломать четвёртую стену в *nix-системах. Уже сейчас он умеет делать почти всё, что мне нужно, и даже больше.

С [прошлого года](https://vk.com/kde_ru?w=wall-33239_4513) Konsole имеет возможность произвольного разделения панелей и изменения их компоновки перетаскиванием между вкладками и окнами.

<https://www.youtube.com/embed/f9Y1pul8smQ>

Вы также можете использовать Konsole для быстрого предпросмотра любых файлов, для которых Dolphin умеет создавать миниатюры, просто наведя на имя файла курсор мыши (и, в зависимости от конфигурации, нажав Shift/Ctrl/Alt). Насколько я знаю, Konsole — единственный эмулятор терминала, который предоставляет такую функцию.

<https://www.youtube.com/embed/8lic9xKG4lo>

Иногда вы используете `ls` и хотите получить полный путь к файлу, чтобы открыть в другой программе, не поддерживающей обычный запуск через терминал, или отправить в сообщении. У меня с этим всегда были трудности, поэтому я добавил в контекстное меню действие «Копировать путь».

<https://www.youtube.com/embed/z11WRTM35Nc>

Konsole довольно давно поддерживала открытие файлов в стандартном редакторе (включается в настройках профиля), но иногда вам нужен выбор, как например, с изображениями: для просмотра хочется использовать Gwenview, а для редактирования — GIMP. Поэтому в контекстном меню Konsole теперь есть пункт «Открыть с помощью»; он особенно полезен, когда вы не помните название нужного приложения, но помните значок 🙂

<https://www.youtube.com/embed/iUhftcLEfXo>

Теперь о возможностях, над которыми я работаю в данный момент; они **ещё не включены** в основную кодовую базу, и у меня нет сроков их готовности, это просто небольшой тизер.

Настраиваемое затемнение для неактивных терминалов: когда вы работали с большим числом терминалов, в настройках профиля можно было включить затемнение панелей без фокуса ввода, чтобы было легче ориентироваться среди открытых створок. Я же добавил изменение степени затемнения:

<https://www.youtube.com/embed/dx8B6mJqVhU>

Улучшенная поддержка дублирования ввода: сама функция в Konsole уже была, но с разбиениями и несколькими окнами использовать её было непросто. Теперь для каждого терминала можно будет выбрать, к какой группе он принадлежит, либо выбрать «Нет» — для терминалов, никуда не отправляющих данные о вводе. Также будет опция «Дублировать во все терминалы», игнорирующая настройки групп.

<https://www.youtube.com/embed/PmI-t-nGsKs>

Поддержка управляющих последовательностей URL: есть спецификация, где указано, как эмуляторы терминала могут разрешать встраивать ссылки в блоки текста, используя специальную форму записи; так, `\e]8;;http://www.kde.org\e\\нажмите сюда\e]8;;\e\\\n` эквивалентно HTML-коду`<a href="http://www.kde.org>нажмите сюда</a>`. Подающая надежды реализация сейчас в разработке; пока разрешены только схемы `file://`, `http://` и `https://`, но пользователь может переопределить список.

<https://www.youtube.com/embed/R_caJmf142Y>

Это все функции, над которыми я работал (без учёта *кучи* исправлений, улучшений безопасности и общего рефакторинга). Я надеюсь, вам понравится новая версия Konsole, одного из самых быстрых эмуляторов терминала, несмотря на число самых разных функций как для продвинутых, так и для начинающих пользователей.

*Перевод:* [Илья Бизяев](https://ilyabiz.com)  
*Источник:* <https://tcanabrava.github.io/2020/07/16/konsole-in-2020/>

<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: thumbnail → миниатюра -->
